【武俠】〖二十五年不變／河水不犯井水〗

永樂十九年的初春，建成不足一年的順天府飄著冬天最後一場雪，旋轉的雪絮劃過灰濛的長空，經過玄武門上的銅鐘鼓，沿著熱鬧的街道飄搖，最後落在一個庭園裡的池塘。幾棵松樹掛著一些灰白的冥錢，池塘半融的薄冰混著濕透的衣紙。下人拿著抹布和掃帚清理著，過了花期的叢叢菊花沒有清香，只有葉兒的露水滴答滴答的敲打階磚。穿著圓領大袖衣的柳生原輕敲父親房室的門，說道：「爹，吃早飯了。」裡頭傳來嘶啞的琴聲，還有把憂鬱的男聲唱著《渭城曲》，唱罷又是一連串的泣語。柳生原把早飯放在地上，轉身離去。

自從祖父於兩年前過世，柳生原父親就一直沉溺於傷痛，除了每夜到庭園燒衣紙冥錢，其餘時間都留在房中奏琴懷念先父，詩詞不賦，字畫不題，庭園不顧。柳生原每每心想：正所謂「天行健，君子以自強不息」，宋代文天祥亦有言「人生自古誰無死，留取丹心照汗青」，生命自有盡時，關鍵在於如何活著，如何堅強地活著，報效國家，幹一番轟轟烈烈的事業！父親這般頹廢，簡直枉讀四書五經！柳生原坐在池塘邊，想起往日生機勃勃的片段。

十多年前，祖父會安坐藤椅，看著他們父子二人在春花綠松，清池活魚之間嬉戲。父親會摘一枝蒲公英，然後拋到空中輕推一掌，把蒲公英化成白皚皚的煙火，每到這時，柳生原就會扯著父親衣袖，說要學變這把戲。然後，父親就摘下色彩各異的花朵，一併拋往天際，變個漫天煙火的戲法，花如雨下，讓人看得入神，彷彿每朵花瓣都是一個仙女，要帶柳生原進入天馬行空的想像世界。父親變完戲法，就靠著長滿青苔的銅人賦文寫詩。

柳生原拾起枯萎的松葉，一手拋起，右掌輕推，尖毛般的細葉紛紛消散，卻並非煙火，是祖父遺骨火化後留在空中的灰燼，毫不漂亮。葉莖掉進混濁的池水，驚飛旁邊烏黑的野鳥。柳生原嘆氣道：「還是那麼難呢！」他望向一角的銅人，苔蘚從腳跟爬到銅人胸口的掌印，與綠色的鏽痕混在一起。看著這滿園狼藉，柳生原醒悟到自己的青蔥歲月不能再浪費在這了無生氣的籠裡，娘親泉下有知也一定不願看到自己給失敗的父親拖進黑暗，在黑暗中揮霍僅剩的家當。他要離家，去尋找屬於自己的煙火，那真正的、璀璨的煙火。他回自己的房間寫了封簡短的信函：「江雪初融水漸盈，曉春慢綠碧波清，初生之犢勇無畏，雛鳥盡飛到燈明」，插進父親房門的縫兒便離開了家。

柳生原到馬市買了匹不壯不瘦的白馬出城。但見城外煙塵滾滾，平原峻嶺，開闊無垠，與家中那頹垣敗瓦的牢籠相較，這天地江湖才是自己的容身之所，是自己這隻羈鳥所戀的舊林，是自己這尾池魚所思的故淵，真的有陶潛「復得返自然」之快。柳生原鞭擊馬背，縱馬往南狂奔，只感春風瞬間厲似寒風，割臉的痛讓他體會到血液的滾燙，神經的繃緊。他前所未有的興奮。

漫無目的疾騎十里後，人馬俱疲，柳生原便下馬休息，也讓馬兒嚼口野草。他離家出走本就是興之所致，如今環看四野，遠方山峻蔽日，近方森林迷離，內心頓失方向，彷彿一條木船面向汪汪海洋，無處可往，無處可泊。當初想著要尋找自己的煙火，卻不知自己要的是甚麼顏色的煙火，也不知要從哪一片天空開始覓尋。忽然想起父親曾經說過南方一帶盡是江湖豪傑，各門各派百花齊放。不像順天府城中，賣糕點的日復日賣力叫囂，賣河鮮青菜的日復日討價還價，做小孩的日復日在街邊彈石子，做老人的日復日在茶樓喫茶嗑瓜子，熱鬧得不熱鬧，太平得太平凡。柳生原決定到南方闖一闖，順道欣賞唐朝杜牧「千里鶯啼綠映紅，水村山郭酒旗風」的南方春光。

山林裡突然傳來音調跌宕的鳥啼，柳生原心想：鳥啼我倒聽過不少，但這樣奇特的，我還真是第一次聽。他徒步走入樹林，希望一睹這鳥聲的廬山真面目。林中大樹沒有被人扭成月牙狀，自然棵棵筆直參天，壯碩非常，柳生原一聲驚嘆，覺得這些聳立的大樹最能象徵君子。白居易有言「君子見其性，則思中立不倚者」，城中那些矯揉造作的樹木怎能像這些大樹般中正，果然城外的天地是浩瀚的。望得出神之際，樹上突然摔下一個黑衣大漢，倒在他半丈外的草堆裡。

柳生原自少讀誦君子之道，如今雖非孺子將入於井，卻是漢子從天而墮，自然也生起怵惕惻隱之心。他立時蹲身對大漢說道：「前輩，你沒事吧。」約五十歲、滿臉髭鬚的大漢艱難地爬起身來，只見他左臂滿是傷口，全都深至見骨，血如泉湧，黑衣也被染成紫紅色。他忽爾仰天長嘆：「想不到我泰山靈猴竟從樹上摔下，看來這次是回天乏術了……」他噴出一口鮮血，數點血液濺到柳生原身上，他驟覺此人血液冰寒非常，常人血液應如泡好的熱茶般溫熱，他的卻像冷月下的鐵索，陰陰冷冷，令人不禁打個哆嗦。

柳生原關切道：「前輩，晚輩在林外有匹快馬，斗膽請前輩速速騎馬回順天府求醫。」

大漢打了個寒顫，應道：「小兄弟，我這條性命是肯定沒的了！情勢危急，追兵轉眼就到，小兄弟可否幫我將這個將死之人做一件事情？」佈滿血絲的眼睛炯炯的望向柳生原，右手竭力地搭住柳生原肩膀。柳生原義憤填胸，他與這大漢素未謀面，但寥寥數語已讓他相信此人必為英雄好漢！他胸中俠義心腸一熱，信誓旦旦地說：「前輩，我雖不諳武功，但只要是前輩吩咐的，晚輩必誓死辦到！」柳生原貿然答應一個陌生人的請求並非偶然，他在那頹廢的庭園、過於太平的順天府度過了太長的時間，少年人特有的活力全無迸發的機會，現在就像千里馬突然從狹窄的馬房移到偌大的平原，難得有目標，自然一股勁兒、毫不猶豫地狂奔。

大漢的雙眼流下兩行感激的淚，滴落在血漬斑斑的草地。這大漢是柳生原離家後第一個認識的人，大概還說不上認識，豈料相遇過後立刻就是生離死別。大漢雖然眼淚縱橫，嘴巴卻豪氣萬丈說道：「我嚴正侯死前能遇到你這一個講義氣的小兄弟，也算是我的福氣！小兄弟，我要你辦的事就是趕去泰山，帶上這個令牌，把這信交給玉雲子掌門。這信可有關泰山派存亡啊！拜託了！」他取出一個玉牌跟一封血書，放在他手中。

忽然，東邊樹林又傳來音調跌宕的鳥鳴，此時此刻卻成了催魂的風鈴。「小兄弟，我現在就去抵擋追兵！你現在貿然逃走，動靜會很大，一定會給發現。你往南走二百步，有片與人同高的草林，你躲在裡面，入夜之後才速速前往泰山吧！」嚴正侯說完，便搖搖晃晃地站起身，提氣躍到樹上。

「嚴大哥，晚輩柳生原啊！」柳生原看著嚴正侯的背影哭道。他知道這個滿身是血、搖搖欲墜的背影就是他遇到的第一個英雄，他要緊記這個背影，他知道這是凝視這個背影的最後機會！

「柳兄弟，後會無期！」嚴正侯頭也不回，施展輕功直往東邊奔去。

柳生原擦過眼淚，轉身就往南走，果真有片草林。他一踏進草堆就聽到東邊的樹林傳來淒厲的慘叫聲，接下來是一陣又一陣兵器碰撞的聲音。片刻過後，整個森林鴉雀無聲，沒有人語，沒有鳥啼，也沒有風吹葉響。柳生原悄悄轉身準備繼續南走時，突然後心傳來一股勁力，身體瞬間被拋開數十丈。

「快走！」出拳者正是嚴正侯。他整條左手已不知所終，肩骨外露，右眼已盲，流著黑血。柳生原於半空往外飛了數十丈，竟沒有摔在地上，反而剛好單腳落地，順勢拔足奔跑，毫不覺痛。原來嚴正侯這一拳蘊藏了他畢生功力，此拳乃泰山派絕技「無極拳」裡的「太虛無極」。所謂「無極」出自《老子》，意思是無邊際無極限。「無極拳」裡的招數大多剛猛無比，求的是無比剛勁，惟獨這一招「太虛無極」恰恰相反，求的是無比柔軟。因此柳生原雖然中拳，身體皮肉卻毫不見疼，因為嚴正侯拳中的勁力全都化為柳生原往前跑的助力。

嚴正侯在草林前與三個蒙面黑衣人搏鬥，遠方有個戴著青色無常面具的人靠著大樹，雙手放在背後，冷眼旁觀。一個黑衣人提劍前刺，刺到中段突然轉為幾個劍花，籠罩嚴正侯上身三處要害，並向另外二人嚷道：「我纏住他，你們倆去追那臭小子！泰山靈猴，看招！」嚴正侯一個側空翻，借著旋轉之力用僅餘的右手攔腰擊中一人腰部，左足則順勢踢另一人下顎，把追擊柳生原的兩人打退，可腹部卻被劍刺了幾個窟窿。嚴正侯也不捂著傷處，左腳發勁踏個馬步，右手握緊拳頭，用滿是血的口喊道：「想追上那小子就先殺死我吧！」為首的黑衣人提劍往嚴正侯下盤疾刺，嚴正侯右腳舉起往下一踏，竟硬生生把劍尖壓住，黑衣人一時之間拔不出來。另外兩名黑衣人左右挑刺，攻嚴正侯兩肋，他左足如靈猴擺尾，骨頭彷彿懂拐彎似的捲住長劍，右手則打算使出空手入白刃之術，用二指把劍掐住。怎料他右眼已盲，視覺稍稍模糊，竟掐不中，食指立時被砍斷。他強忍痛楚，手腕一翻，用中指、無名指勾著劍身，再「喝」一聲把長劍緊緊捉住。四人這樣對峙了數秒後，黑衣人機警地鬆開劍柄，往嚴正侯胸口發掌，嚴正侯自知閃避不及，就用右手使出「無極拳」中最為剛猛的「四海無極」硬接。掌拳相接不過一刻，黑衣人只感對方內勁排山倒海的往自己湧來，毫沒減弱之勢，頓時噴血倒地，已受內傷。嚴正侯依然屹立於草林前面，但這重重的一拳已經耗盡他真氣，他已全無意識。

依著大樹的青羅剎一邊拍掌一邊笑說：「不愧是武功僅次於江湖四大高手之一的『泰山靈猴』嚴正侯，中了我的指功還能殺我十多個手下，少了一隻手臂、一隻眼睛還能以一勝三，厲害！厲害！小的向你叩頭了！」說完就真的蹲身叩了三個響頭，右手食指冷不防地一伸，一股冷勁往嚴正侯要害打去，早已失去意識的嚴正侯中指後全身發抖，跪倒在地，看來已經斷氣。青羅剎冷冷地說：「那臭小子都快沒影了，待他走進草林後的森林就麻煩了！現在就得殺掉！把劍給我！」青羅剎接過劍，對準草林裡僅露出頭部的柳生原，使勁擲去。長劍瞬如飛箭，直往柳生原射去。

血肉橫飛。

嚴正侯舉起僅剩的右手，擋住了疾飛的劍，他哼也沒哼一聲，依然靜靜地跪在地上，血依然靜靜地染紅足下的新草。

「該死！」青羅剎罵道：「你們倆還不快追上？」

武功較弱的那兩個黑衣人立刻拾起地上的劍，展開輕功進入草林。嚴正侯的屍體也終於無力地倒在身後的長草，跪著的雙足露在草林外，被烈日曝曬著。